

你好，我是温铭。

在明白了微服务 API 网关的核心组件和抽象概念后，我们就要开始技术选型，并动手去实现它了。今天，我们就分别来看下，路由、插件、schema 和存储这四个核心组件的技术选型问题。

存储
--

上节课我提到过，存储是底层非常关键的基础组件，它会影响到配置如何同步、集群如何伸缩、高可用如何保证等核心的问题，所以，我们把它放在最开始的位置来选型。

我们先来看看，已有的 API 网关是把数据存储在哪里的。Kong 是把数据储存在PostgreSQL 或者 Cassandra 中，而同样基于 OpenResty 的 Orange，则是存储在 MySQL 中。不过，这种选择还是有很多缺陷的。

第一，储存需要单独做高可用方案。PostgreSQL、MySQL 数据库虽然有自己的高可用方案，但你还需要 DBA 和机器资源，在发生故障时也很难做到快速切换。

第二，只能轮询数据库来获取配置变更，无法做到推送。这不仅会增加数据库资源的消耗，同时变更的实时性也会大打折扣。

第三，需要自己维护历史版本，并考虑回退和升级。如果用户发布了一个变更，后续可能会有回滚操作，这时候你就需要在代码层面，自己做两个版本之间的 diff，以便配置的回滚。同时，在系统自身升级的时候，还可能会修改数据库的表结构，所以代码层面就需要考虑到新旧版本的兼容和数据升级。

第四，提高了代码的复杂度。在实现网关的功能之外，你还需要为了前面 3 个缺陷，在代码层面去打上补丁，这显然会让代码的可读性降低不少。

第五，增加了部署和运维的难度。部署和维护一个关系型数据库并不是一件简单的事情，如果是一个数据库集群那就更加复杂了，并且我们也无法做到快速扩容和缩容。

针对这样的情况，我们应该如何选择呢？

我们不妨回到 API 网关的原始需求上来，这里存储的都是简单的配置信息，uri、插件参数、上游地址等，并没有涉及到复杂的联表操作，也不需要严格的事务保证。显然，这种情况下使用关系型数据库，可不就是“杀鸡焉用宰牛刀”吗？

事实上，本着最小化够用并且更贴近 K8s 的原则，etcd 就是一个恰到好处的选型了：

*   API 网关的配置数据每秒钟的变化次数不会很多，etcd 在性能上是足够的；
*   集群和动态伸缩方面，更是 etcd 天生的优势；
*   etcd还具备 watch 的接口，不用轮询去获取变更。

其实还有一点，可以让我们更加放心地选择 etcd——它已经是 K8s 体系中保存配置的默认选型了，显然已经经过了很多比 API 网关更加复杂的场景的验证。

路由
--

路由也是非常重要的技术选型，所有的请求都由路由筛选出需要加载的插件列表，逐个运行后，再转发给指定的上游。不过，考虑到路由规则可能会比较多，所以路由这里的技术选型，我们需要着重从算法的时间复杂度上去考量。

我们先来看下，在 OpenResty 下有哪些现成的路由可以拿来使用。老规矩，让我们在 `awesome-resty` 的项目中逐个查找一遍，这其中就有专门的 `Routing Libraries`：

        •    lua-resty-route — A URL routing library for OpenResty supporting multiple route matchers, middleware, and HTTP and WebSockets handlers to mention a few of its features
        •    router.lua — A barebones router for Lua, it matches URLs and executes Lua functions
        •    lua-resty-r3 — libr3 OpenResty implementation, libr3 is a high-performance path dispatching library. It compiles your route paths into a prefix tree (trie). By using the constructed prefix trie in the start-up time, you may dispatch your routes with efficiency
        •    lua-resty-libr3 — High-performance path dispatching library base on libr3 for OpenResty
    

你可以看到，这里面包含了四个路由库的实现。前面两个路由都是纯 Lua 实现，相对比较简单，所以有不少功能的欠缺，还不能达到生成的要求。

后面两个库，其实都是基于 libr3 这个 C 库，并使用 FFI 的方式做了一层封装，而 libr3 自身使用的是前缀树。这种算法和存储了多少条规则的数目 N 无关，只和匹配数据的长度 K 有关，所以时间复杂度为 O(K)。

但是， libr3 也是有缺点的，它的匹配规则和我们熟悉的 Nginx location 的规则不同，而且不支持回调。这样，我们就没有办法根据请求头、cookie、Nginx 变量来设置路由的条件，对于 API 网关的场景来说显然不够灵活。

不过，虽说我们尝试从 `awesome-resty` 中找到可用路由库的努力没有成功，但 libr3 的实现，还是给我们指引了一个新的方向：用 C 来实现前缀树以及 FFI 封装，这样应该可以接近时间复杂度和代码性能上的最优方案。

正好， Redis 的作者开源了一个基数树，也就是压缩前缀树的 [C 实现](https://github.com/antirez/rax)。顺藤摸瓜，我们还可以找到 rax 在 OpenResty 中可用的 [FFI 封装库](https://github.com/iresty/lua-resty-radixtree)，它的示例代码如下：

    local radix = require("resty.radixtree")
    local rx = radix.new({
        {
            path = "/aa",
            host = "foo.com",
            method = {"GET", "POST"},
            remote_addr = "127.0.0.1",
        },
        {
            path = "/bb*",
            host = {"*.bar.com", "gloo.com"},
            method = {"GET", "POST", "PUT"},
            remote_addr = "fe80:fe80::/64",
            vars = {"arg_name", "jack"},
        }
    })
    
    ngx.say(rx:match("/aa", {host = "foo.com",
                         method = "GET",
                         remote_addr = "127.0.0.1"
                        }))
    

从中你也可以看出， `lua-resty-radixtree` 支持根据 uri、host、http method、http header、Nginx 变量、IP 地址等多个维度，作为路由查找的条件；同时，基数树的时间复杂度为 O(K)，性能远比现有 API 网关常用的“遍历+hash 缓存”的方式，来得更为高效。

schema
------

schema 的选择其实要容易得多，我们在前面介绍过的 `lua-rapidjson` ，就是非常好的一个选择。这部分你完全没有必要自己去写一个，json schema 已经足够强大了。下面就是一个简单的示例：

    local schema = {
        type = "object",
        properties = {
            count = {type = "integer", minimum = 0},
            time_window = {type = "integer",  minimum = 0},
            key = {type = "string", enum = {"remote_addr", "server_addr"}},
            rejected_code = {type = "integer", minimum = 200, maximum = 600},
        },
        additionalProperties = false,
        required = {"count", "time_window", "key", "rejected_code"},
    }
    

插件
--

有了上面存储、路由和 schema 的基础，上层的插件应该如何实现，其实就清晰多了。插件并没有现成的开源库可以使用，需要我们自己来实现。插件在设计的时候，主要有三个方面需要我们考虑清楚。

首先是如何挂载。我们希望插件可以挂载到 `rewrite`、`access`、`header filer`、`body filter` 和 `log`阶段，甚至在 `balancer` 阶段也可以设置自己的负载均衡算法。所以，我们应该在 Nginx 的配置文件中暴露这些阶段，并在对插件的实现中预留好接口。

其次是如何获取配置的变更。由于没有关系型数据库的束缚，插件参数的变更可以通过 etcd 的 watch 来实现，这会让整体框架的代码逻辑变得更加明了易懂。

最后是插件的优先级。具体来说，比如，身份认证和限流限速的插件，应该先执行哪一个呢？绑定在 route 和绑定在 service 上的插件发生冲突时，又应该以哪一个为准呢？这些都是我们需要考虑到位的。

在梳理清楚插件的这三个问题后，我们就可以得到插件内部的一个流程图了：

![](assets/d18243966a4973ff8409dd45bf83dc13.png)

架构
--

自然，当微服务 API 网关的这些关键组件都确定了之后，用户请求的处理流程，也就随之尘埃落定了。这里我画了一张图来表示这个流程：

![](assets/7f2b50689a86d382a4c9340b4edb9489.png)

从这个图中我们可以看出，当一个用户请求进入 API 网关时，

*   首先，会根据请求的方法、uri、host、请求头等条件，去路由规则中进行匹配。如果命中了某条路由规则，就会从 etcd 中获取对应的插件列表。
*   然后，和本地开启的插件列表进行交集，得到最终可以运行的插件列表。
*   再接着，根据插件的优先级，逐个运行插件。
*   最后，根据上游的健康检查和负载均衡算法，把这个请求发送给上游。

当架构设计完成后，我们就胸有成竹，可以去编写具体的代码了。这其实就像盖房子一样，只有在你拥有设计的蓝图和坚实的地基之后，才能去做砖瓦堆砌的具体工作。

写在最后
----

其实，通过这两节课的学习，我们已经做好了产品定位和技术选型这两件最重要的事情，它们都比具体的编码实现更为关键，也希望你可以更用心地去考虑和选择。

那么，在你的实际工作中，你是否使用过 API 网关呢？你们公司又是如何做 API 网关的选型的呢？欢迎留言和我分享你的经历和收获，也欢迎你把这篇文章分享出去，和更多的人一起交流、进步。